\section{Estudo de viabilidade técnica detalhada}\label{sec::viatec} 
% Author: Renan

O estudo de viabilidade técnica detalhada é realizado para cada acesso à turbina
(superior e inferior), como em \ref{cap::sota}. O estudo passa pelas
seguintes etapas: 1) pesquisa de mercado; 2) geometria plana e/ou espacial; 3)
espaço de trabalho e cinemática do manipulador; 4) detalhamento de
bases mecânicas; 5) dinâmica do manipulador; 6) sensores para calibração; 7)
planejamento de trajetórias; e 8) técnicas de calibração.
Neste documento, serão abordadas as etapas: 1, 2, 3, 4, 5 e 6.

A pesquisa de mercado é uma busca abrangente de soluções comerciais dentro do
escopo da solução conceitual desenvolvida em \ref{cap::sota}. A pesquisa envolve
manipuladores comerciais que preencham os requisitos do processo de HVOF e
estejam de acordo com as restrições impostas pelo ambiente e o acesso. Desssa
forma, diversos fabricantes de manipuladores, Motoman, Kuka, ABB, Fanuc,
Adept e Kinova, foram avaliados e suas principais características como carga,
peso, dimensões, velocidade, temperatura e umidade de operação, são analisadas.
A pesquisa de mercado tem como objetivo retornar o objeto para os outros
estudos, ou seja, o manipulador a ser utilizado na solução.

O estudo puramente geométrico, apesar de ser diferente para cada acesso, é
genericamente uma abordagem simplificada e analítica do problema e desconsidera
alguns fatores do ambiente. O estudo geométrico tem como objetivo retornar um caso
aproximado da situação real e estimar as possíveis soluções da posição do
manipulador em relação à pá, de forma que toda ela seja revestida.

O espaço de trabalho e cinemática do manipulador é uma abordagem
detalhada e de simulação. Ela considera: o meio estruturado, em um ambiente de
simulação; o manipulador com suas dimensões e limites de juntas reais;
possibilidade de colisões; real espaço de trabalho do manipulador; modelos de
bases para o manipulador; e possiveis sensores. Para a simulação é utilizada a
plataforma Openrave, uma arquitetura de planejamento para robôs autônomos,
sendo possivelmente integrada para controle em tempo real e monitoramento.
Ela provê funcionalidades para operações de cinemática direta e inversa, e
simulações físicas, e apresenta ferramentas e interfaces para planejamento de
manipuladores e um protocolo que interpreta scripts na linguagem MatLab, Octave
e Python \citep{diankov2008openrave}.

Na seção de estudo da dinâmica de manipuladores robóticos, serão realizadas
análises numéricas e analíticas, em um ambiente de simulação, de cinemática
diferencial e torques das juntas de manipuladores, utilizando as características
do processo de revestimento. O estudo tem por objetivo tornar a simulação mais
realista, analisar a execução do processo para algumas distâncias da pá
e verificar a manipulabilidade do robô.

A base mecânica é definida como a estrutura de suporte e transporte do robô.
Esta deve permitir ao manipulador alcançar os posicionamentos necessários, 
definidos nos estudos cinemáticos e dinâmicos. Para que estes
posicionamentos sejam alcançados, a base mecânica oferece graus de
liberdade ao sistema base e robô, adequados para levar a base do robô aos pontos
ótimos para o revestimento de uma região da pá. Como principais diretrizes para
o projeto da base mecânica, são considerados: a resistência aos esforços dinâmicos do
manipulador; baixas vibrações; modularidade; e facilidade de transporte,
montagem e ajuste. O estudo dos conceitos analisados para a base mecânica serão
demonstrados em detalhe na seção~\ref{sec::base_mec}.

As características e desafios logísticos da escotilha inferior já foram
previamente apresentados em \ref{cap::sota}, sendo aqui apontadas, na
tabela~\ref{tab::bighatch}, apenas as suas principais caracterísiticas para o
desenvolvimento de uma solução detalhada.

\begin{center}
\begin{tabular}{  c | c  }
  \hline
  \textbf{Informação} & \textbf{Dado} \\ \hline
  Dimensões do acesso & 800 mm de diâmetro  \\ \hline
  Distância do acesso à pá & 4000 mm  \\ \hline
  Distância do solo & 5000 mm \\ \hline
  Peso máximo manipulável & 150 Kg \\
  \hline
\end{tabular}
\captionof{table}{Dados principais da escotilha inferior}
%\caption{Dados principais do processo de metalização HVOF}
\label{tab::bighatch}
\end{center}

\input{detail/estudo_viatec_bighatch_market} 
\input{detail/estudo_viatec_bighatch_geometrico}
\input{detail/estudo_viatec_bighatch_cinematico}
\input{detail/estudo_viatec_bighatch_dinamico}
\input{detail/estudo_viatec_bighatch_base_mec}