\section{Metodologia}
%TODO Gabriel: metodologia da solução, etapas de desenvolvimento (pesquisa de
% mercado, sota, simulações, montagem e etc)


A metodoligia empregada durante o desenvolvimento do projeto EMMA consistiu em
diversas etapas, que alimentavam a seguinte e, caso necessário,
realimentavam uma etapa anterior para refinamento da solução ou alinhamento de
resultados. Primeiramente, no EMMA-SOTA foi realizado uma pesquisa e delimitação
do escopo do problema, etapa fundamental para o completo entendimento do problema e
responsável por direcionar o esboço das primeiras soluções. 

Como visto em EMMA-DETAIL, o manipulador eleito para integrar a solução foi o
Motoman\textregistered MH12, pois possui
recobrimento de quase todo o alcance vertical da pá (revestimento de cima a
baixo), capacidade de carga suficiente para a operação e peso dentro das
restrições impostas. Neste documento será verificada a real viaabilidade de
sua utilização , confirmando que é possível a total cobertura da pá durante o
processo de revestimento. A análise cinemática, dinâmica serão realizadas com o auxílio de
ferramentas de simulação como a plataforma OpenRAVE. Em seguida a estratégia de
controle e planejamento de trajetória tem o objetivo de assegurar que a
movimentação do manipulador se desevolva de forma contínua em todo o espaço de juntas e que as velocidades e
acelerações máximas sejam respeitadas.

A análise detalhada de cobertura da pá, fornece os requisitos mínimos que a base
mecânica deve obedecer, como forças exercedidas e graus de liberdade necessários
para alcancar todas as posições da base do manipulador. A partir dos conceitos
analisados no EMMA-DETAIL, pode-se comparar diferentes soluções e as vantagens
de desvantagens de cada uma. Foi escolhido o conceito
Prismático-Rotacional-Prismático-Prismático (P-R-P-P) porque mostrou-se a
solução mais viável construtivamente. Foi realizado então o projeto básico da
solução e o dimensionamento dos componentes. Os resultados do dimensionamento
permitirão o detalhamento final da base mecânica, compra de materiais, montagem
e testes.

A operação de montagem do trilho e posicionamento do robô, assim como
a rotação do rotor, isto é, o ângulo em que a pá se encontra, não são fixos ou
precisamente reprodutíveis e por isso a calibração deve ser realizada e as
transformadas de coordenadas entre o manipulador e a pá devem ser econtradas.
Para localizar o manipulador é estudada a utilização de marcadores e o
posicionamento da pá será encontrado por meio da análise dos dados
tridimensionais provenientes do sensor Faro\textregistered Focus X330
