\subsubsection{Projeto de robôs escaladores}\label{proj_climbers}Nesta subseção, consideram-se soluções para HVOF de pás de turbinas robôsescaladores com fusão das tecnologias documentadas naseção~\ref{sota}, subseção~\ref{sota_climbers}. Será abordada uma versãoadaptada do robô \emph{The Climber}, ICM, dado sua possibilidade dereconfiguração.O robô \emph{The Climber}, ICM, é uma solução comercial que atende muitas dasespecificações HVOF e possibilita aperfeiçoamento sem comprometer suaestrutura. O robô possui sistema de adesão por sucção e locomoção através deesteiras flexíveis. O sistema já foi testado em ambientes de altapericulosidade, como turbinas eólicas, usinas hidrelétricas e outros. Podemosdividir o projeto em quatro sistemas: locomoção, adesão, manipulador e autonomia.O sistema desenvolvido em \cite{kim2008development} tem mecanismo delocomoção por esteiras e adesão por sucção. O sistema é composto por polias,correias de borracha, ventosas, válvulas para cada ventosa, motores DC para as polias,sistemas de controle para as válvulas e para os motores. \emph{The Climber}utiliza apenas uma câmara de vácuo, em vez de ventosas, e esteiras flexíveis quepermitem maior suavidade e continuidade ao movimento. A solução por uma únicacâmara parece mais vantajosa, já que o robô consegue se locomover em curvaturasde até 30 cm de raio.No caso específico da aplicação HVOF, o processo é realizado commanipulador enquanto o robô percorre a pá da turbina. A locomoção dorobô sob a pá levanta algumas questões de projeto: atemperatura da turbina durante o procedimento exige uma solução por câmara ativa de material especial; e como se comporta o robô em curvaturasacentuadas. Em sistemas de adesão por sucção, deve-se considerar um mecanismointeligente de segurança, possivelmente utilizando acelerômetros e outrossensores, para garantir o desligamento do sistema eletrônico e o fornecimento degáses. A solução de um robô móvel com planejamento de trajetória aumenta asegurança da operação e o controle ótimo do mecanismo de adesão pode limitar a força máxima de sucção.O manipulador a ser projetado para aplicação HVOF possui as seguintescaracterísticas: é leve para não comprometer a adesão e equilíbrio do sistemamóvel; rápido e preciso conforme requer a aplicação HVOF; modular, jáque a operação será realizada in-situ, em espaço confinado;não possui grandes dimensões, pois o robô é móvel e podepercorrer a pá, porém deve ser suficiente para operar em pontos dedifícil acesso à base e considerar a distância mínima (230 mm) entre pistolaHVOF e pá; e é capaz de sustentar a carga e vibrações geradas pelapistola HVOF. A solução de robôs escaladores exige planejamento de trajetórias tanto da basemóvel, quanto ao controle de manipuladores. A literatura sobremanipuladores é bastante consolidada, sendo muitos dos problemas citados járesolvidos e disponíveis no mercado, como o desenvolvido em\cite{manzdevelopment}. Os menores manipuladores industriais que sustentam acarga do sistema de metalização possuem em torno de 30 a 50 kg. Portanto, oconjunto manipulador, pistola e cabos pode possuir de 50 a 80 kg de massa.%A tecnologia que verifica a necessidade de%revestimento, com sensores laser e ultrassom, e poderá indicar o \textbf{mapa%ou apenas realizar um teste de sucesso/falha} \citep{escaler2006detection}.O sistema autônomo de um robô móvel é a inteligência do robô. Ele abrange ocontrole de missão, ou seja, o planejamento e execução das tarefas em modoautônomo. A locomoção será realizada pelo controle dos motores em conjunto com ocontrole do sistema ativo de adesão por sucção, o planejamento de trajetória, desvio deobstáculos e mapeamento do ambiente, através de um conjunto de sensores, comolaser e acelerômetros. O controle do manipulador poderá ser cinemático porservovisão ou pela estruturação do ambiente. E um sistema de suporte do veículoficará responsável pela segurança, bom funcionamento e gerenciamento de potênciado robô.As características descritas acima como solução de um robô escalador impede atroca automática entre pás. Um robô escalador com tecnologia de avanço penduradopor braços é uma solução muito custosa em termos de controle e estruturamecânica. Outra solução seria um robô com locomoção por segmentos deslizantes,como o RRX3, e adesão por sucção, porém a flexibilidade exigida para a locomoçãoentre pás e a distância entre turbinas complexifica o projeto. Dessa forma, atroca entre pás deverá ser manual.%\textbf{Versão adaptada Roboturb}%O Roboturb, como já descrito na subseção~\ref{sec::rail}, é um%manipulador que se locomove em um trilho, este acoplado à pá da turbina%por ventosas (sucção). A solução não permite a extensão%do manipulador, já que o peso desequilibra a estrutura e não há torque para%compensar a força exercida no efetuador durante a operação HVOF. A segunda%solução de robôs escaladores é adicionar um trilho perpendicular e transformar%o Roboturb em um robô móvel, com locomoção através de dois trilhos, idéia%semelhante ao \emph{Climbing robot for Grit Blasting}, que utiliza duas%plataformas deslizantes com ventosas.%Os trilhos são compostos por esteiras flexíveis nas extremidades para a%locomoção, como \emph{The Climber}, e as ventosas são ativas e distribuídas por%todo o trilho. O manipulador só necessitaria mover em um dos trilhos para%percorrer toda a pá, já que os trilhos também se movimentam. %A solução de trilhos móveis com manipulador é dependente à curvatura da pá da%turbina e o aumento da flexibilidade do trilho para se locomover sob a pá pode%impedir a movimentação do manipulador. Dessa forma, é considerada uma solução%muito específica e restrita à aplicação.\textbf{Conclusão da solução por robôs escaladores}Apesar de tentador devido à autonomia, a complexidade da estrutura da pá, oambiente, a velocidade requerida e a carga do sistema de metalização sãograndes desafios ao projeto. São estimados 50 kg decarga para o conjunto manipulador, cabos e pistola, o que aumenta muito asdimensões da base móvel e, consequentemente, diminui a sua área de atuação,tornando o processo mais demorado.